\chapter{“在这些变动的东西里一直有一个固定的目标在”}

\ardate{2022-02-15}{0bxIYg-r-wxltZmfWzF6wA}


在新年假期后的第一个工作周，我在咨询室里见到了休假后的咨询师。

我问咨询师是否会想先说些什么，并说我想到TA可能会以这次的休假为契机来打开些什么。咨询师说TA想知道我对这次因TA的休假而中断的咨询会有怎样的感受，因为考虑到之前有一次的咨询中断给我造成了些影响。我说我感觉这次的间隔蛮好的，因为我在新年假期能有更多的时间和金钱去学习新的课程，见新的人，还能让自己身处于更远的位置来看待整个咨询的过程。我说起了新年假期自己学的关于心智化的课程，还面基了一个相处得蛮舒服的男生，以及和前任见了一面的事情。在上关于心智化的课程时，我开始意识到原来我一直在心理咨询的历程里培养着自己的心智化能力，以及如何培养一段更为深入的人际关系的能力。因为我一直无法在咨询室外有一个固定的亲密关系对象，所以在咨询室里的历程对我在培养这方面的能力而言蛮重要的。同时我也在不断面基不同的人。

咨询师问为什么我会一直在上各种各样的、不同的课程（包括之前提到的人本课程和冥想课），也在见不同的人，听起来好像我没有投入到一段关系里。我说可能是因为我的工作和居住环境太固定了\pozhehao{}日复一日的工作，每天对着家里人\pozhehao{}所以我好像需要生活的另一面有更多的变动来平衡生活，来平静自己的内心，不然固定化、程序化的生活节奏会让我感到很压抑、很窒息。

咨询师继续问我在见不同的人的过程中，我会是在寻找些什么吗？我说我好像是在寻找一种感觉，一种相处得很舒服的感觉。我并没有固定于哪个人，而只是跟随着这种感觉走。可能因为自己一直在学新的课程、新的知识，所以当自己在改变的时候，那些以前认识的、觉得还不错的人，现在觉得也就这样。所以如果有另一个让我感到相处得更舒服的人的话，我也会想多和这个人多见面、多相处。


“这就足够了吗？”

后来，我说起了在过年和前任约聊天的事。我说前任有很强的心智化能力，他能理解他人，但并不在乎他人。我发现在和他聊天的过程中，我们之间的对话也变成了纯理智的沟通。咨询师问为什么我们之间的对话会变成纯理智的沟通，甚至连现在我对他也更多是理智上的描述。我说，这可能是因为我看不见他的情感的部分，所以我只能用理性的思维来编织起一个关于他的形象。

咨询师说TA想起在之前的咨询里，我也感觉到咨询之间的交流更像是智力游戏的交谈，TA问那时候我会感受到些什么吗？我回想了一下，说：“我会在每次咨询里无意识地感受到孤独感，然后那种孤独感开始叠加起来并慢慢涌现出来后，我才发现原来自己一直以来都会在咨询里感受到那种孤独感。”咨询师问那后来我是怎么做的？我说我是通过那个\pozhehao{}在沙滩上的木屋里我看见你不断在找工具，而我只想走向沙滩\pozhehao{}梦境来向你提建议，希望你会在咨询里表现得更自然一点。

咨询师问：“那么那时候你会感到愤怒吗？”我回忆了一下，说好像没有到愤怒的程度。然后我又细想了一下为什么我没有感到愤怒。我说：“可能是因为我没有这样的期望。我想其他的来访者可能有明确的目的性，比如说解决某个问题或一定要怎么做。但我没有这样的期望，因为我并不需要心理咨询，我是想要心理咨询。我需要的是一个同行者，而当对方没有跟上来的时候，我不会像一个妈妈向孩子喊：‘你怎么走得那么慢？你就不怕走丢了找不到吗？’那是我妈，但我不是她，我不是这样的人。”咨询师说：“好像当你没有抱着期望进入一段关系时，你也就没有很强的攻击性了。”我点了点头。

咨询师问：“除了孤独感外，那时候你还能感受到些什么吗？”我又回顾地感受了下，说：“会有一种不满，会想：为什么对方那么无能？为什么对方看不见我看见的事物？”咨询师笑着说：“你一直在说‘对方’，其实你想说的是我是不是？”我说：“嗯，包括你，以及其他人都是这样。我总是需要做那个心智化他人的角色、那个推动关系的靠近的人。好像人群里只有我这样一个人，可能是因为我学的课程和知识。比如说最近和一个之前无故消失的人重新联系时，我发现自己的话语开始变得不像平时的自己了。然后我试着去心智化我自己，并说：‘之前我会逼你是因为想和你有更深入的关系，刚刚逼你是因为我感到很不安全，我不知道你什么时候又会无故消失。’所以好像如果我不去心智化我自己、不去心智化他人的话，那就没有人会这样做了。所以我也会感到一种孤独感。”咨询师回答说：“那听起来确实蛮累的。不过，虽然你说这是因为你学的知识，但我会在想……可能有点偏题……为什么你总会陷入到这样的角色里呢？”我回答说：“可能因为我能看见对方是能够看见我自己的一些事物和情感的。如果是完全看不见的话，我会直接离开。但如果对方是能看见我的一部分的话，我会想让对方看见更多、会想让你看见更多。我会想在对方身上、在这段关系上投入更多，去让对方看见更多。”咨询师问我是想在投入的过程中获得些什么吗？我说我想获得的是一段更为深入、更为亲近的关系。咨询师继续说：“这给我一种感觉：虽然你在上不同的课程、见不同的人，但好像你在这些变动的东西里一直有一个固定的目标在。我回答说：“嗯。我都是在朝着这个方向走，追求着更亲近、更深入的关系。不过在这个方向上，周围的事物和人都在变，人来人往。所以我会想有一个和前任那样和我自己的心智化能力相当的人，这样我就不用总是承担那个心智化他人的角色了，也能相处得更舒服了。”

