\chapter{“你还不如死了算了，生块叉烧都好过生你”}

\ardate{2022-03-12}{HVA28pqnLSasVQdk52ghQw}


在上面那篇写作里，我收到的留言的其中一段话是：「对此我也会疑惑，所谓对内在世界无止境的探索会不会让你更无力？这样的学习到底能在多大程度上成为你抵御现实中所体验到的无能？」我对此的回复是：“嗯，对内在世界的探索很大程度上抵御现实中所体验到的无能。”

留言里的那句话让我感到很反感和抵触之处是“抵御”一词。当看完那句话的时候，我内心感到很难受。那种难受的感觉是一种脆弱感，或许就是留言者所说的那种无能的感觉，感觉自己很脆弱、很无能。就像是在过去好几年里，时时刻刻都能感觉到的那种无能感，那种被困在原地的感觉，只想摆脱痛苦。毕竟如果自己真的除了自杀就什么事情也改变不了、谁也改变不了的话，为什么不去自杀呢？自杀至少是我唯一能做到的事情，唯一能让自己不感到那么无助、那么无力、那么无能的事情。

现在的我之所以会防御着那种无能感，很大程度上是不想再感受到以前身处于那种孤独的、无力的境地所感受到的痛苦。但我也知道那种无力感依然“在那里”，那种无力感一直在说：“没有人懂我，没有人懂我的痛苦，他们只会合理化我的想法、自己的感受、自己的心情。没有人能帮到自己。There's nothing left and no one left.”

而且在留言里，我也看到了一个朋友试图合理化我的想法和感受，比如说：「当一个东西和任何其他东西都不会产生互动，那它存在不存在似乎都没有区别，所以“我不去推动事情发生，一切就都不会发生”，在我看来倒是很自然而然的事情。」当然我知道他的本意可能并不是想合理化我的想法和感受，而可能只是在表达关于他自己的事情。但这依然让我感到很孤独和无力。就像是：“嗯，没有人能懂你的痛苦的。”

那一自杀意图背后的动机，一直以来都是为了躲避痛苦\pozhehao{}现实经历的受挫的痛苦；他人不理解自己的痛苦；无力改变现实的痛苦；被困在原地的痛苦；没有人真正看见自己的痛苦；明明自己已经付出了那么多努力，还被人说自己只不过是在“抵御现实中所体验到的无能”的痛苦。

不过现在的我不会像以前那样将别人“一棍子打死”，不会觉得别人的本性就是坏的、邪恶的，现在的自己也不像以前那么愤世嫉俗。有时候他人就是不愿或无能做到理解他人的痛苦。愤世嫉俗总是很容易的，攻击他人也总是很容易的，特别是小时候的我就已经十分“嘴毒”。对我来说，真正困难的是，去接受他人的不理解，去接受我并不是时刻都那么全能，也不是时刻都那么脆弱和无力，去接受任何一面的自己，以及接受自己在任何一个时刻所感受到的情感都不是自己的全部。

我很讨厌“防御”、“抵御”这一类词，也很讨厌很多心理学的术语，而我在接热线的时候也不会主动说术语，更不会说：“噢，你就是在投射”、“噢，你就是在防御”、“噢，你就是在退行”。我会觉得很多心理学术语（特别是传统精神分析流派和精神动力学流派的术语）把人给异化了，就像是对一个情绪陷入低谷的人说：“所以说，你之前所感觉到的对生活的热爱，是否只是一种对自杀意图的防御？”好像一切美好的事物都只是一种防御，仅此而已。在使用心理学术语者眼中，事物似乎并不存在什么存在性价值，而只有工具性价值，并且将除了工具性之外的部分统统抹去。人只是一部机器，总是在防御着什么、平衡着什么。

当我再回头看那段留言的时候，我觉得留言者或许只是在关心这样的防御是否有效、是否足以防御生活里的无能感。但在我第一眼看到留言时，我对此只有唯一的解读：对方在指责我在防御些什么。

这种指责就像是在读小学时，家里人总是指责我很懒很蠢，就好像是我选择了变懒和变蠢。他们会说我没有把字写工整是我懒，我算错数是我故意的，我做作业很慢也是我特意在拖延时间，我不想和他们说话是内向。一切都是我的错，我不应该存在在这个世界上，我活着对他们而言只是个累赘罢了，一个被唾弃的累赘。“你还不如死了算了，生块叉烧都好过生你。”

是啊，这样的指责是如此的熟悉，以至于直到现在，我还能“听到”这样的指责，能从不同人的不同话语里“听到”同样的指责。这可能也是那段留言能轻易地触发到我的无能感、脆弱感的原因，也是现在的我会去极力防御着这份无能感、脆弱感的原因。但我对生活的热爱并不只是为了防御些什么，还有热爱这份热爱本身。我也不是只能在同一段话里“听到”与以前相似的指责，或者说不是只能“听到”指责的声音。

不过我也可以借此合理化一下自己的自杀意图：遇到这样的父母谁不想自杀！
