\chapter{梦境 | 乡间小路，海岸边，餐厅}

\ardate{2022-03-30}{dBBSETTG85hSTUaHTsfotg}


我坐在一趟包车上，车上都是我不认识的人。我从市区坐包车到城郊，想去一个地方逛逛。这趟包车会在路上停好几个站。我看了看手机上的地图，看到差不多到那个站“钟村”了，我准备下车。我在一个牌坊下的树荫那下了车，走在小镇里。看了看手机地图后，我发现自己下车下早了，应该再多坐两个站才下车的，而现在我需要走一段路去前面的地铁站坐地铁。

我从小镇的大路一直走到小镇外的乡间小路，周围没有房屋，只有空地和远处的山丘。很多山丘很高但裸露着，没有植被，只有混凝土般的灰色石质。每个屹立的山丘附近都有工地，工地里有挖掘机在开采这些裸露的石质山丘。这些山丘让我感到很奇怪，也很突兀，因为它们和乡村的风景和草地很不匹配。

走着走着，我看了看地图，发现我在走的小路有点蜿蜒，而且这附近的其他路也都很蜿蜒，只有到了前面的一片平地才有一些规则一点的方方正正的路能走。在地图前面的平地附近也有一片很大的石质大山。我想到，这附近说不定就是为了开采这些石质山脉才兴旺起来的。看完地图后，我在手机上跟那个我所喜欢的男生说：“这附近你一定很喜欢走，因为这里的路都很无序。”他回复说：“我就是喜欢无序。”

我继续走着，走到小路的一个拐弯处。原本干净的地面变成了沙地，沙地旁边是江边。我想走到江边的一侧路边去看看江景如何，但马上被路上的车辆阻挡了。路上开来一群赛车，他们好像是在进行比赛。我继续走在路边，想等他们都开过去。等他们的车都开过去后，有个跟了上来，那是我刚刚发信息的那个我所喜欢的男生。

我们继续走着，天有点热，阳光很猛烈。我觉得有点口渴，想去买点喝的。我看了看地图，前面的地铁站离我们还有一段距离，而且我也不是特别渴。我拿着手机地图问那个男生：“你想在这附近买点喝的，还是去地铁站买喝的？”他说他还是去地铁站那买喝的吧。然后我们继续走在乡间小路上。

在路上有一个便利店，便利店下还有阴凉处。我们停在了便利店里看了看冷柜里有什么喝的。我看上了一款红茶奶茶，但觉得有点贵就没买了，而那个男生看了看也没买。当我们打算离开的时候，便利店的老板娘说，我们要付11块。我问：“为什么要付11块？（我们又没买东西）”她没回我。然后那个男生就从冷冻柜里拿了一桶矿泉水，并向那个老板娘付了钱。我有点生气地问：“凭什么我们要付11块？”她说：“你真正想说的是什么？”我很生气地说：“我说，11块不是必要的，这里（便利店）不是必要的，你也不是必要的。”然后我和那个男生就继续走在路上，头也没回。离开了便利店后，我跟那个男生说：“11块那么贵！”他说：“她连人家上洗手间都要收钱。”

我们继续走在乡间小路上。我看到小路要拐一个大弯来绕过右边的一座大山。那并不是裸露的石质山丘，而是一个普普通通的乡间山丘，黄色的土壤上还长满树木和绿植。我看了看手机地图，觉得我们可以直走穿过前面的那片草坪。那个男生正准备沿着小路拐弯往右走，但我走到小路的边缘，并喊他过来走草坪这边。我刚踏出小路，就发现我眼前有一个印度风格的度假小屋，我旁边还刚停下了一辆豪华私家车，私家车里走出来一位肤色棕黑的男士，我猜他是打算去前面的度假小屋。

我继续往前走，打算绕过前面的度假小屋。走着走着，我来到了海边。绿色的草坪一直延伸到与海相邻的岸边。那有一个我不认识的男生坐在海边的岸上，他把脚泡在海水里，看起来很享受。我兴奋地走到岸边，试探性地将双腿放在水里。我有点害怕，因为水的深处很黑，我不知道水底有什么。那个我不认识的男生看似一点都不担心水里的黑暗，而是享受着周围。和我一起同行的那个我所喜欢的男生也和我一起坐了下来，享受着周围的风景和凉凉的海水。我看到岸边有浮板平台和停靠的游船，远一点的浮板平台和我们附近的浮板平台都有外国人在，他们好像在商议着要不要下去潜水。

我依然有点害怕海水里黑暗的深处，然后我开始将海水啪在双臂上降温。这时候那个我所喜欢的男生开始亲我，在亲的一下后，我跟他说：“你也可以（啪下水，降下温）。”他说：“我为什么要这么做？谁在乎呢？”然后继续亲了过来。

亲着亲着，画面转到一个我去过的高档酒店的自助餐厅。我和他坐在窗边的一个座上上，面朝窗外，他在我旁边的座位上亲着我。亲完后，他拿起桌面上的早餐菜单，开始叫服务员点菜。他问了很多道菜，但服务员都说没有。但他依然很兴奋，一直在问下一道菜还有没有。


梦醒了后，想起那个和我亲吻的男生，我一直分不清他是我今年认识的那个男生还是去年认识的那个男生。他们给我的那种温暖的感觉都是梦里的那个男生给我的感觉。我会想到，之前上的释梦课程里的观点是，梦里的人都是做梦者自己的各种次人格，包括便利店的老板娘、海边那个不认识的男生和与我同行的那个我所喜欢的男生。我向那个我所喜欢的男生投射的特质似乎是：温柔、很顾及我、很敞开自己的情感和想法。而且他们说的话也很像是在清醒状态下我会说的，比如说便利店老板娘说的：“你真正想说的是什么”，和那个我所喜欢的男生在海岸边亲吻时他说的：“我为什么要这么做？谁在乎呢？”


我没有达到自己一开始所设想的目的地就下车了，走在一条乡间小路（自由、充满探索的人生道路）上。我想跟那个我所喜欢的男生（那个充满敞开性的、喜欢无序的我）分享这里的美景，而不久他就来到了我的身边。

远处石质山丘的开采给我一种对追求功利的反感和不和谐感。便利店里有很多解渴的饮品（资源），但我因为金钱原因（拥有的旧的资源不多）而不想买饮品（换取新的资源）。便利店老板娘（那个手里有新资源的我）向我要钱（旧资源），不过我并不打算给她，但和我同行的男生（那个充满敞开性的、喜欢无序的我）倒是在老板娘要钱后付钱了，并拿了一桶矿泉水（一部分资源）。

乡间小路很蜿蜒（自由、充满探索的人生道路很曲折），而我手上有地图（更具有目标性的资源），所以并不打算跟着乡间小路（既定的人生道路）走，而是选择跨过草坪（更加充满自由和未知的领域）直走，并叫同行的男生（那个充满敞开性的、喜欢无序的我）和我一起走。

当我踏出小路那一刻，我眼前出现了度假小屋（一个能够在路上休息的地方），但我只打算绕过去，不打算停下来。随后出现了海边（我一直很渴望去的地方），我停了下来，开始享受周围的一切。

水里的黑暗（情绪里的恐惧）让我感到恐惧，但那个已经坐在岸边的我所不认识的男生（那个习惯了情绪里的恐惧的我）并不在乎这一点，和我同行的男生（那个充满敞开性的、喜欢无序的我）也不在乎这一点。和我同行的男生开始亲吻我（与我连接），我试图用啪水（仅仅触碰表面的情感）来分散注意力，好让自己重新注意水里的黑暗（情绪里的恐惧），但那个男生回应说：“我为什么要这么做？谁在乎呢？”（我为什么要在乎情绪？谁在乎呢？）他好像并不是不在乎情绪，而是直接跟随着欲望走，letting his desire guide him。和他亲吻的时候我会感到很舒服，就好像我也能够让我的desire guide me，而不是被恐惧吸引掉自己的全部注意力。

亲着亲着，我发现我们来到了一个高档酒店的自助餐厅。那个高档酒店在我上一次也是第一次去的时候对那里感到很焦虑和恐惧，焦虑/恐惧于自己的格格不入，也焦虑/恐惧于自己被别人看到我的穷。但那个男生（那个充满敞开性的、喜欢无序的我）看起来并不拘谨，而且还一直在点餐厅里没有的菜式（一个看似资源丰富但实际上资源很匮乏的地方）。就像是他并不在乎餐厅里到底有没有他想要的菜（资源），他在乎的只是他想吃什么就要什么（想要什么资源就去提出、去获取）。

这个梦邀请我做什么呢？这个梦好像在邀请我去留意自己内心喜欢无序、充满敞开性的那部自我。那部分自我不在乎付出一些代价来获取资源，也不在乎他人的目光和自身的贫穷/匮乏，而是想要什么就去提出、就去获取。那部分的自我也渴望和我相连接，特别是当自己对情绪的恐惧感到恐惧时。


