\chapter{我应该是抑郁了}

\ardate{2022-04-15}{ob\_irY2PgRBGpBiMkUv7GA}



\dialoguelist{接电员}{
	\dialogue{接电员}{你好，这里是XXX热线，请问这是你第一次打过来吗？}
	\dialogue{来电者}{不是，之前打过有几次吧。}
	\dialogue{接电员}{那一些关于设置的内容我就不说了。}
	\dialogue{来电者}{嗯。}
	\dialogue{接电员}{那这次你会想聊些什么呢？}
	\dialogue{来电者}{其实我之前看见你的名字就会很好奇，为什么你叫猫叔？}
	\dialogue{接电员}{猫和叔好像会让你想到些什么？}
	\dialogue{来电者}{会让我想到之前出现过的一个人，但之后他消失了。}
	\dialogue{接电员}{（沉默）}
	\dialogue{来电者}{其实我这次想打热线是因为最近我觉得自己有点奇怪，就是觉得现在的自己不像是平时的自己，但我又说不上有什么不同。}
	\dialogue{接电员}{你说现在的自己不像是平时的自己，你是什么时候发现的呢？}
	\dialogue{来电者}{大概是一周前吧。但我回想起最近这段时间也没有想到什么特别的事情，比如说SH的pandemic、工作变得忙碌了、最近自己喜欢的一个人离开了自己。也就是这些事情而已，没有什么特别的，所以才会觉得奇怪。现在有很多灵感但不想写作了，什么事情都没有什么乐趣。}
	\dialogue{接电员}{所以你觉得现在的自己和以前不一样了、更奇怪了。}
	\dialogue{来电者}{嗯。}
	\dialogue{接电员}{那现在你的这种状态会影响到你的生活和工作吗？}
	\dialogue{来电者}{不会，工作和生活都和日常一样。所以才会觉得奇怪，为什么自己会和平时不一样。}
	\dialogue{接电员}{那睡眠呢？}
	\dialogue{来电者}{最近会总是失眠，不过通常我做三四组冥想后就能睡着。}
	\dialogue{接电员}{（沉默）}
	\dialogue{来电者}{我前几天有报一个焦虑训练营，其中最后一个作业是关于‘储存幸福感’，要写下在最近一周里的三个幸福感事件，关于幸福感的事件、感觉、想法之类的。但我一个都想不出来。我想：这太难了吧！给我几年我都不一定写得出来。}
	\dialogue{接电员}{听起来，好像你很长一段时间都没有过幸福感了？}
	\dialogue{来电者}{嗯。好像一直都没有吧。}
	\dialogue{接电员}{那你现在的工作或生活呢？会给你幸福感吗？}
	\dialogue{来电者}{没有。一直都没有。}
	\dialogue{接电员}{那如果没有时间限制呢，你能回想起以前会有哪一刻让你感受到幸福感吗？}
	\dialogue{来电者}{我会回想起三年前和前任去沙滩边、海边，那时候会蛮幸福的。但我也不知道为什么那时候的我会感到幸福？幸福究竟是什么？幸福的本质是什么？}
	\dialogue{接电员}{你会感受到幸福感，但又会去考虑这种幸福感是什么？}
	\dialogue{来电者}{嗯。}
	\dialogue{接电员}{那你会想到人是什么？}
	\dialogue{来电者}{人是……人就是人吧。我也不想用什么形容词或标签来形容人了。人就是一种存在着的生物。}
	\dialogue{接电员}{你还会想起其他幸福感的时刻吗？}
	\dialogue{来电者}{Em……我会想起和前任呆在公寓里，在漆黑一片的房间里一起看电影的感觉。那时候也会有幸福感。但我不知道那种幸福感是从哪里来的，好像就是在那个当下，那种感觉就涌现了出来。}
	\dialogue{接电员}{而现在你不会有这种感觉了。}
	\dialogue{来电者}{嗯。很久都没有了。}
	\dialogue{接电员}{好像你会在亲密关系里体会到幸福感。}
	\dialogue{来电者}{嗯……好像是。好像在亲密关系里我都能体验到很丰富的情感，包括幸福感。但在亲密关系之外，我好像就什么也感受不到了，就很虚无。}
	\dialogue{接电员}{那和那些人在一起的时候，你就不会有这种感觉吗？}
	\dialogue{来电者}{我会。不过能说是在他们面前我不会，但当我自己一个人的时候我会有这种什么也没有的感觉。不过这种感觉不会持续太久。好像我需要另一个人才能感觉到些什么。}
	\dialogue{接电员}{（沉默）}
	\dialogue{来电者}{这让我想起最近大概一周前被一个喜欢的男生拒绝。好像就是在被他拒绝后我才进入了这种奇怪的状态。}
	\dialogue{接电员}{那你在过去的亲密关系里呢？也会是这样吗？}
	\dialogue{来电者}{不是，不完全是。和前任的关系破裂后，我会有很强烈的抑郁感、无意义感和虚无感。在那之后遇到了一个相处了半年的男生后，我就有很强烈的自杀意图甚至是自杀计划。我一年前也有遇到一个之后离开了这座城市的男生，那时候我很悲伤、很悲痛，会一直写很多东西。现在和那个喜欢的男生只是一种奇怪的感觉。\\
		其实我在打热线之前都没有意识到这种感觉好像是和最近那个喜欢的男生有关，也没有意识到会和之前的亲密关系对象有关。但现在我好像意识到他们之间是有所联系的。就好像之前的我会在关系破裂后走上一个很高的台阶，然后这个台阶越来越小、越来越小，直到现在只是一种很奇怪的感觉。但现在我发现原来自己已经踏上了一个很小很小的台阶。}
	\dialogue{接电员}{既然你谈到自杀，你现在还会有这方面的想法吗？}
	\dialogue{来电者}{不会了，已经没有很久了。}
	\dialogue{接电员}{那那时候有这种想法的时候，会是得到了什么支持吗？}
	\dialogue{来电者}{支持……不算是支持吧。那时候自己身边有一个有双相障碍的朋友，然后我们经常会一起说一些关于自杀的念头，比如说‘我很想死’、‘我很难受’。那可能不算是一种支持，但起码能说出来、倾诉吧。}
	\dialogue{接电员}{那你会有去找精神科或者是心理咨询的帮助吗？}
	\dialogue{来电者}{那时候有去精神科看抑郁，那医生只是花了五分钟时间给我开了一堆检查，检查完就给我开了药。但我没去拿药，因为感觉他只是个开药的。这不是我想要的。}
	\dialogue{接电员}{那心理咨询呢？}
	\dialogue{来电者}{那时候也没有。后来自己看了一些心理自助的书籍加上写作就自己处理完、消化完情绪了。}
}

我就是那个来电者。我发现我应该是抑郁了。那就这样吧。这样也可以。Let it be. Let it flow.
