\chapter{退群，投射}

\ardate{2022-05-08}{YD2fh125rBblwFZHBf5OaQ}




在昨天的读者群里，有个认识了三年的群友R先生退群了。然后我说：R先生“退了群，取关了公众号，还删了好友。感到伤心之余，我也在想，我和他之间的关系曾经是什么。（我）从来都触及不到（他）更深层的内心事物。比起他的离场，我感到更伤心的是，和他曾经的关系并没有多少深度、也并不是独一无二。”

在R先生退群后，通过和其他群友的交流里，我猜想我可能是触碰到了他对于体制的雷区。我会想去验证这个猜想，去想去加他微信，去问他我是否触碰到了他的雷区，他的雷区是什么，他所看重的事物具体是什么。但我又会想到，如果我这么做的话，这确实可以深入关系，而深入关系也确实是在和他的互动里我一直想要的。但我也会想到，这段关系真的重要吗？这段关系究竟是什么？

我感到很伤心，不只是因为R先生的离场，也不只是因为我们彼此的关系并没有多少深度、并不是独一无二。这并不足以解释自己伤心的程度。我回想起我和他的关系的起源：我和他相熟的时候是我和前任的关系结束之后，他在我眼中好像变成了一个偶尔的庇护所，比如说我能向他倾诉关于我控诉前任的所作所为的事情。在这个过程里，我好像也无意地将家的一小部分投射在了他身上，比如说稳定、安全和温暖。但现在回想起来，他并不稳定，并不安全，也并不温暖。他甚至还在之前的一次见面聊天里把他自己的焦虑投射给我，说我现在的状态是不行的，要改变……而我现在所感受到的伤心，我好像也在为那一小部分的家的投射的丧失而感到伤心\pozhehao{}在他身上，我不可能获得我所设想的、我所期待的稳定、安全和温暖的感觉了。

如果将投射到R先生身上的东西撤回，那和他的关系就真的只是“并没有多少深度、也并不是独一无二”。我会想起，我和其他一些朋友的关系也是如此\pozhehao{}并没有多少深度，也并非独一无二。所以R先生的离场也让我开始怀疑，人与人之间的关系的本质究竟是什么？既然任何一方都能够选择彻底消失，那关系的本质是什么？

我会想起昨天和前任的喝茶聊天。他说长期伴侣就是搭日子的，想对方在身边就在身边，想对方消失就消失，同样的，对方想他在身边他就在身边，对方想他消失他就消失。我问他他是如何让对方消失，他所说的方式是从对方的生活里消失。当他这么说时，我立即回想起他之前无故消失的那一年多甚至是两年的时间，我回应说：“你确实也这么做了”。既然每个人都能选择消失，就像之前我所认识过的男生里有一部分的人也会选择无故消失，那么关系的本质究竟是什么？我对人与人之间的关系感到很强烈的不确定性、不稳定感和不安全感。甚至在昨天和前任喝茶的那个当下，当他说到令对方消失的时候，我就已经感到很难过和很孤独，因为自己曾经就是那个被选择消失的人，而且并不只是被前任选择消失，也是被其他人选择消失。

在前任眼里，关系的本质更像是各取所需，比如说社会需求层面的各取所需。但在我眼里呢？我跟前任说，我觉得他在我眼中是特别的，不仅仅是因为在我眼中他是一个很自大的人，总是对任何事物和人都有着确定的答案，散发着一种确信感（当然后来他指出确信感也是我对他的投射物之一）。我觉得他在我眼中是特别的的原因还是因为我们彼此的过往经历，那些经历使得在我眼中的他与众不同，使得我们之间的关系与众不同。就像和R先生的过往经历也会让我认为他是特别的。

但这样的看待方式，是否只是一种活在对过去的回忆的方式？当我看向前任、看向R先生的时候，我是否只是看到了他们过去在自己眼中的形象，甚至是只看到了过去的我向他们投射的东西？比如说家、稳定、安全、温暖、独立、自由、喜欢深入交流、能理解他人的想法和感受，甚至三年前还会向前任投射一个父亲的形象。即使他们现在已经不是过去的样子，亦或者他们从一开始就不符合、就压根不是我向他们投射的东西，他们只是他们本身，如果是这样的话，我真的还要继续向他们投射这些东西吗？如果我将投射撤回的话，我会发现，和前任的关系、和R先生的关系并没有那么独一无二。独一无二的是经历，而不是关系。

那关系又是什么？对我而言，人与人之间的关系是彼此的投入和在场。而任何一方选择撤回或离场，都会让关系不复存在，就像是前任会让他的长期伴侣“该消失的时候就消失，该出现的时候就出现”，这也是我和他三年前在一起的那段时间里他重复过好几次的话。而我也会对此感到很伤心，因为我眼中的“关系”和他眼中的“关系”是那么的截然不同，彼此眼中的关于人与人之间的关系的人际世界也更截然不同。

当R先生离场后，我也开始撤回了我对他的投射，甚至只有在他离场后，我才能看清我眼中的他绝大多数只是来源于我自己的投射。就像如果在昨天喝茶时前任不把我对他的投射物提出来，我无法分清哪些是对方真实的部分，哪些是我自己的投射。只有通过对方的回应甚至是答案，我才能区分得出来，当然对方的离场也能做到这一点。而当把投射撤回后，我发现对方在自己内心的形象变得面目全非。自己所喜欢的、所在乎的、所仰视的、所崇拜的、所期待的、所渴望的、所吸引的人不复存在，从一开始就没有真实地存在过。一切都不复存在了，也许这“一切”从头到尾都只是我的投射物而已，都只是自己内心世界的投射。

但为什么我会向他们投射家、稳定、安全、温暖、独立、自由、喜欢深入交流、能理解他人的想法和感受，甚至是父亲的形象？为什么我要向他们投射我的内心世界？我回想起和R先生相熟的时候是我和前任分开的阶段，和前任相熟的时候是我处于大学毕业的生活变迁的阶段。也许在潜意识里，那时候的我和现在的我真的很需要那些投射物，很需要家、稳定、安全、温暖，很需要一个独立、自由、喜欢深入交流、能理解他人的想法和感受，甚至是父亲的形象的人。也许我很需要在现实世界里投射我的内心世界，因为这个现实世界并不足够，从来都不足够。这些东西、这样的人、这样的内心世界是我在现在的日常生活里、在过往的经历里、甚至是成长环境里都不曾拥有的。从来没过一个家、没有稳定、没有安全、没有温暖、没有独立、没有自由、没有父亲。那背后会有一份潜藏的渴望，渴望从他人身上获得自己所一直匮乏的。但对方给不了ta自己所没有的，R先生给予不了稳定、安全和温暖，前任也给予不了一个独立、自由、喜欢深入交流、能理解他人的想法和感受，甚至是父亲的形象。前任也更加给予不了关怀、给予不了连接，这是他所没有的。正如我也无法给予我自己我所没有的。

我开始能理解为什么前任总是在我提出我对他的猜想后说我有一个“很丰富的内心世界”，我的咨询师也会这么说。内心世界的丰富是因为现实世界的匮乏，而我好像也会无意识地向匮乏的现实世界里投射丰富的内心世界。但投射得越丰富，最终的幻灭也就来得越猛烈。因为匮乏的现实世界、匮乏的他人并不会因为自己的投射而变得丰富起来，他们依然是他们原本的样子，而前任也会很排斥、很拒绝我投射给他的东西，会说“我为什么要满足这些”。我的内心世界依然只是内心世界。将投射撤回后，将自己的内心世界从现实世界里撤回后，现实世界的面目全非或许从一开始就是它原本的样子，尤其是现实世界里的人。

当我把自己所投射的事物、把自己的内心世界从现实世界里的人身上撤回时，我好像也在把自己从现实世界里撤回，从一个令我感到幻灭的世界里撤回。我猜想这可能也是R先生、也是前任所做的事情。

