\chapter{边界，占据空间，家的幸福感和温暖感}

\ardate{2022-05-22}{jwT7NylwgvNLwUE7daNVyg}



今天的咨询师穿了一件绿色的连衣裙，绿色的布料背景上印满着白色的花瓣和树枝。

\dialoguelist{咨询师}{
	\dialogue{我}{我会留意到刚刚你的肢体语言好像透露出了点期待。}
	\dialogue{咨询师}{噢？你是从我怎样的动作看出来的吗？}
	\dialogue{我}{我会留意到你今天开门的时候会走出咨询室的范围，而且刚刚你坐下的时候你并不是看着椅子坐下的，而是内心知道椅子会在那里，然后整个人就往后坐了。就像是你坐下的时候，你并不是看着现实世界的椅子坐下，而是在你的内心世界里已经有了一个椅子的表征，而你坐下的时候是确信椅子就在那里的。因为像期待这样的一些情绪也是属于内心世界的，所以会感觉到好像你更多从现实世界转向了内心世界。}
	\dialogue{咨询师}{那当你感觉到我好像带着一份期待的时候，你会有怎样的感觉？}
	\dialogue{我}{我也会有一点兴奋，但很快就变得警惕起来，会警惕说对方会不会是因为其他事情而有所期待，而不是因为我而产生的期待。}
	\dialogue{咨询师}{对此你会有怎样的设想吗？}
	\dialogue{我}{我会设想到刚刚你的期待会不会是因为你的生活里出现了一些事件而激发了你的期待，甚至会不会是刚刚开始咨询前的几分钟里出现了一些事件激发了你的期待。}
	\dialogue{咨询师}{好像你担心在我心目中的你不是独一无二的。}
	\dialogue{我}{嗯，会有一点。可能因为在和我父母的相处里，他们就只是看见了他们眼中的那个我的形象，而不是现实世界里的我。我和一些男生的相处里也会有这样的情况，比如说最近认识的一个有对象的男生。我和他聊了几天聊得蛮好的，然后突然就冷下来了，我问他说我发现最近几天你都没有怎么找我聊天，他说可能因为他不寂寞了。然后我说，所以你是寂寞了才会想起我吗？他没有说是或否，但发了一个托着腮的表情，在我看来基本上就是“是”了。所以他只是在寂寞的时候想找个人去实现某些功能或满足某些需求，那个人是不是我根本不重要。}
	\dialogue{咨询师}{那当你猜想到他想要的人并不一定是你的时候，你会有怎样的感觉吗？}
	\dialogue{我}{我会感到失落，因为一开始带着一定的期待，但后来发现期待落空了。还会有一点悲伤和孤独。}
	\dialoguesepline{咨询师}{（沉默）}
	\dialogue{我}{我会留意到好像最近几次的咨询一开始，我都需要提一下其他内容。我本来在进咨询之前有准备一些想谈的内容，但后来都跑偏了，都在讲一些其他的事情。}
	\dialogue{咨询师}{嗯，我们也注意到了这一点。}
	\dialogue{我}{我想可能是因为我并不那么适应在一开始就带入那么强烈的情感。我会想起昨天和之前喜欢的一个有对象的男生吃饭时，我也是不适应一开始就提太深的话题，所以我等吃完饭一起喝东西的时候我才说我这次约吃饭的目的，才表露自己脆弱的一面、无力的一面、焦虑的一面。}
	\dialogue{咨询师}{好像你需要去适应另一个人。}
	\dialogue{我}{嗯，需要适应另一个人出现在自己的生活里，因为自己的生活大多数时候都是一个人过的，所以当另一个人出现的时候我需要适应一段时间。}
	\dialogue{咨询师}{那不适应的部分呢？会是什么呢？}
	\dialogue{我}{不适应……Em……}
	\dialogue{咨询师}{你会不适应我的离开吗？因为我们好像注意到之前的好几次咨询，当我说‘这次只能谈到这里’的时候，你的表情都会有轻微的变化。那时候你会有怎样的感觉？}
	\dialogue{我}{那时候的我会感觉我需要将自己的情绪降一个档，将自己的情感程度降一个级，需要在之后再去通过写回忆稿来继续处理我的情绪。不过我发现我说的都不是情绪，那时候我会感受到悲伤和孤独，还有失落感。\\
		我会想起昨天和那个有对象的男生约饭时，我需要担心如果我离他的距离太近的话，他会推开我，就像之前他也推开过我一样。}
	\dialogue{咨询师}{听起来会很小心翼翼。}
	\dialogue{我}{嗯，是的。而且昨晚的时间也有限，时间太晚他需要坐公交或地铁回去，我也是。所以就算我想依靠他，想宣泄更多的情绪，我需要担心万一宣泄得太多的话，最后对方依然是有限的，我依然需要在结束后处理自己的情绪。就像是在咨询，我好像也不太敢在咨询的一开始宣泄太沉重的情绪，毕竟咨询的时间也是有限的。}
	\dialogue{咨询师}{你刚刚提到的好像都是一些客观条件，比如说咨询的时间、昨天和那个男生的时间太晚。}
	\dialogue{我}{可能因为客观条件是我难以控制的，而主观条件是我能控制的。}
	\dialogue{咨询师}{比如说主观条件会是些什么？}
	\dialogue{我}{主观条件……Em……比如说我可以在和对方互动的过程中从对方的肢体语言、表情、言语的语音语调去猜测对方的想法和情感以及背后的意义，一些更深层的事物。这些是我能去影响的，但是客观条件我影响不了，是不受自己控制的。\\
		我会好奇为什么自己喜欢的人都会有那种边界感，以及为什么他们总会选择无故消失或撤回。}
	\dialogue{咨询师}{嗯，我也在想为什么。}
	\dialogue{我}{好像那种边界感更加吸引我，想要去跨过那个边界。如果对方没有那种边界感的话，对我来说的吸引力好像就大大折扣了。想要跨越对方的边界的背后好像是一种渴望，渴望去占据对方的内心空间。\\
		我会想起之前有一段时间我会去不同的男生家里过夜，那时候的我就是想去体验一下对方的家是怎样的。但后来我发现自己依恋上的不是对方，而是对方的家的时候，我就没继续这么做了。\\
		那个家、那个物理空间，比如说前任公寓，就像是一个载体，而我向那个载体投射了家的温暖感和幸福感，然后我通过将自己置身于那个空间来获得家温暖感和幸福感。不过现在的我好像不再是在追求物理空间，而是在追求心理空间。好像只要我能占据对方的内心空间，我就能在那个空间里感受到家的温暖和幸福，但那（心理空间）依然是一个载体。如果自己真的在对方的内心空间里感受到了家的温暖和幸福的话，我又会好奇，这有多大程度上是来源于自己的投射呢？这又有多大程度是真实？但即使我知道那种家的温暖和幸福的感觉不完全是真实的，绝大部分是来源于自己的投射，那份对家的幸福和温暖的渴望一直都存在着。\\
		而且我也会好奇，为什么自己一直没有遇到过这样的人？}
	\dialogue{咨询师}{嗯，我也在好奇。}
	\dialogue{我}{有一些时刻是有这样的人的存在的，比如说我住进前任公寓的时候。那时候我进入了他的物理空间，但我又想进一步去占据他的内心空间。好像依然不足够，依然不够安全。}
	\dialogue{咨询师}{是啊，依然感到不够安全。}
	\dialogue{我}{我不能把那个空间的主导权放在对方手上，因为如果放在对方手上的话，对方随时都可以收回，而我需要靠自己的努力去占领那个空间，如果是这样的话，掌控权就是在自己手里了，这样才足够安全。}
	\dialoguesepline{咨询师}{（沉默）}
	\dialogue{我}{我发现我在走神，我看着你衣服上的花朵和树枝，想象着自己身处在那片绿色背后的森林里。我之所以在走神，可能是因为我的情感过载了，所以脑海试图去回避。}
	\dialogue{咨询师}{你说的情感过载，在回避的情感会是什么？}
	\dialogue{我}{主要是悲伤。因为自己的所作所为好像导致了对方的无故消失或撤回，好像自己毁掉了和他们的机会，都是自己的错。但我又会想到在现实层面上他们的边界也确实是存在的。}
	\dialogue{咨询师}{比如说他们的边界会是什么？}
	\dialogue{我}{比如说前任的话，他的边界会是他的性癖好和他的个人生活。最近见面的一个之前无故消失的男生的话，他的边界是他有对象的那个部分，还有他的家。昨天约吃饭的那个男生也是有对象的那个部分。那个边界好像都是他们的个人生活的部分，而我好像一直试图去侵入对方的个人生活，想要占据一地，好像只要我做到了，我就能从中获得家的幸福感和温暖感，虽然我知道这更像是自己的幻想。\\
		我好像也在搜索着一些现实层面的事情来安慰自己，安慰自己说这并不完全是我自己的部分，也有他们自己的部分，他们的边界也是确确实实存在的，这是在我们相遇之前就存在的。我之所以在安慰自己，是因为这种悲伤好像在对自己说：这一切都自己的错，是我毁掉了自己所渴望的东西，是我毁掉了和他们的机会。}
	\dialogue{咨询师}{这样的自我责备听起来还蛮难受的。不过至少在现阶段你能看见这样的人际关系模式。}
	\dialogue{我}{嗯。现在能看见自己的行为并没有达成自己想要的结果，甚至毁掉了那个想要的结果，导致了一些人的消失和撤回。同时我也会感到庆幸，庆幸自己没有真正获得那个结果，因为如果自己真正获得又亲手毁掉的话，那我会更悲伤、更绝望。}
	\dialoguesepline{咨询师}{（沉默）}
	\dialogue{咨询师}{我看见你还沉浸在情绪当中。可以欢迎你在下一次咨询里提出来。}
	\dialogue{我}{嗯……}
}

咨询结束后，我感到很悲伤很悲伤，我觉得自己把关系搞砸了，把自己所珍重的事物搞砸了，把本来可能拥有的机会毁灭了。

在同一天，一个经常读我写的推文的一个朋友跟我说，ta并不认为推文（《冲破界限，悲伤，幻灭》）里我在亲密关系里的表现是不好的，而是在于不匹配。双方在关系里的目标不一致，对方没有能力去容纳我真实的部分，对方也不愿意呈现他自己真实的部分。但不可否认的是，将自己包裹得严严实实本身也是一种真实，但这也意味着彼此无法传递和交换，没有共同语言。

我想，嗯，这是属于对方自己的部分。但我想在这个过程中，属于我自己的部分也不少。
