\chapter{“害怕自己的无力留不住我想要留住的人”}

\ardate{2022-07-11}{gm7Aq3F\_mNVmuxB4jSlRYA}




周末我见了一个有好感的男生。

在我的眼中，他算不上很有趣，但他会有趣的那一面，比如说他会去分析、去总结事物背后的规律，有自己的一套看待事物和周围环境的规律和逻辑。不过他所看到的世界就像是一个很大的困境，而他似乎也难以摆脱他所描述的这个主观世界。我有跟他提到这一点，然后他说他那只是片面的观点，而他能吸收一些新的观点。

所以在听完他是如何看待他眼中的这个周围环境后，我提到我了解到的人咨询流派里有一些理论，那些理论似乎和他所提及的周围环境背后的规律和逻辑有关。说完之后，他也能听得进去，会认为这和他所学到的知识、理论有相似之处。

在和他见完面后，我会感到有点孤独，因为缺乏连接\pozhehao{}至少不是我所期望的那种程度的连接。当然这可能是我的期望比较高，但当我回顾为什么我没有我所期望的那种连接时，我发现他很少会把精力投注于他人、投注于我，而是把绝大多数的精力投注于一些事物的规律和逻辑上，比如说个体店的没落和连锁店的兴起与人流之间的关系。而他很少会问我一些内心的事物，比如说很少问：你对此的感受、你看重些什么、你是怎么想的，而更多是在谈他自己是怎么看、怎么想的。

当我跟他提出这一点后，他说他的内心事物会向他面前的人有所描述。我猜想这可能是他表达他在乎面前的这个人的方式\pozhehao{}会把内心如何看待周围环境的方式、他的世界观表露予面前的这个人。不过我不确定这种猜想是否是因为我在乎他并想要他也在乎我，所以才把他在乎我的这种期望和设想投射到他身上。

他说他从一个在他看来很普通的本科，通过他自己的努力竞争到了现在这个在他看来更好的研究院。而他打算将来去读博，甚至考虑出国继续发展他的学业和学术。

我们走在路上的时候，他问我：一个月两万的工资你觉得足够吗？他说按照他现在的水平，他大可以就这样毕业，然后他家里人能给他安排一份一个月两万的工作。当时我马上就惯常性地回避掉了\pozhehao{}将焦点转移回对方身上，回答说：“在你看来好像这并不足够。”但其实我在那一刻真的很想冲口而出地说：不够！而我并没有在当下和事后告诉他这一点。

当我事后回想起来时，我会想到，这不是两万一个月还是几万、几十万一个月的问题，而是这些金钱本身能够给我带来安全感和力量感，而我这一生都没有过多少安全感和力量感。如果我真的能够一个月有两万或几万、几十万的话，好像我就足以立足于这个世界、足以应对这个世界了。

同时我会想到为什么我在那个当下要回避掉自身的部分，因为我会感到一种自卑感：我在经济能力、学术能力、学习能力上都比不上对方。同时我也不想将自己向他认同，因为我和他并不像。

他说他更多是受到家庭的影响才想要在学术、学业的道路上翻山越岭。他用的一个比喻性场景是：他在翻过一座又一座的山，想要看见山后的那片大海。但走在他之前的人在翻过一座又一座的山后都没有看见那片大海，所以他也不知道那片大海具体是怎样的。有的人在翻山越岭时失败了，躺平了，甚至是猝死了。但他依然会继续翻山越岭，因为如果不这么做的话，他更加不可能看见那片大海。翻山越岭的过程在他看来指的是一次又一次考上更好的学校，通过竞争挤掉一群又一群的人，在学术上取得一个又一个的成就。

当他说他更多是因为受到了家庭的影响才想要翻山越岭时，我会蛮羡慕他的。我会羡慕他的家人对他的期望，以及这份期望背后可能存在的那份他的家人对他的看重。当然我也不确定这份看重是否只是我一厢情愿地投射，因为我蛮希望有人能看重我。

我会想到，在我的家庭、成长环境里，直到现在，我父母都不对我有任何期望。每年我的生日就像是赎罪日，我的诞生只给他人带来了麻烦和痛苦。每当生日我想要去做一些自己想做的事情时，我妈会说：这不是你的节日，这是我的节日，是我把你生了下来，是我经历了分娩的痛苦和折磨。这一直让我有一种亏欠感\pozhehao{}好像我亏欠了他们、亏欠了很多人很多东西，同时也会有一种无价值感\pozhehao{}我的存在只是一种痛苦和折磨的象征物，仅此而已，除此之外便毫无价值。

回想起学生时期，那时候我有被老师所期望、有被父母所期望考一个好成绩。但这让我感到很沉重和无力，以至于后来小升初时我直接自我放弃了，因为我并不觉得我有这样的能力去达到那个要求。我找不到力量，力量都耗竭了。所以那时候的我仅仅只是在延续着自己的存在，想着只要熬过去这段学生时期就好了，如果能熬得过去的话……现在回想起来，那时候的我所想要、所期望得到的期望是一种能够在我没有力量的时候给予我一份支持、不带要求的无条件期望。这种期望并不是要求我一定要达到某个多高的分数或排名，而是希望我能朝着我所想要的方向发展。即使我不往任何一个方向发展、不往他们所想要我发展的方向发展，或者是我达不到怎样的高度，他们也不会因此而指责我、谩骂我，不会像我母亲在我小时候说：“你就是懒”、“生个叉烧都好过生你”。

我没有从父母、家人、亲戚、老师、任何人身上得到过这样的支持\pozhehao{}“你可以去做任何你想要做的事情，无论成绩、结果如何，如果你需要支持的话，可以来找我”之类的话。这也像是之前所学的人本主义课程里提到的无条件接纳\pozhehao{}之所以接纳对方，并不是因为对方满足了自己怎样的要求、期许，而是无论对方是怎样的，都能够无条件接纳对方本来的样子、原本的存在，而不是向对方投射一些自己的欲望，不是将自己本想要成为的样子投射到对方身上，将对方塑造、扭曲为自己的理想自我。

晚上，我做了一个梦。梦里的我在大学宿舍，今天下午3点要考大学最后一门科目\pozhehao{}考研政治。这门科目让我感到很恐惧，因为我并没有复习，也没有背书，更不知道这个考试是不是开卷考，甚至连正式的考试通知都没有，只是同学之间默认下午3点就会去考试。而我焦虑得没有吃午饭。快到下午3点的时候，宿舍的同学说体育这门考试不用考了，再也不用理了。我想到这蛮好的，只不过这是体育而不是考研政治。过了下午3点后，我们依然没有收到考试通知，宿舍里的人也不知道要不要去考。然后宿舍里的一群人就打算去市区打火锅，吃点东西。我就跟着他们一起坐公交，离开了在城郊的学校。

公交上全部都是我们宿舍的学生，坐了超过一半的座位。在前往市区的公交上，我依然很焦虑：万一考试通知突然传下来了，我们是不是要往回跑。但我什么都没有复习、没有准备。我和他们在车上聊着天，在不同的群体里到处聊聊。但后来我还是决定一个人坐在一个窗边的座位去看书，我在那本书的最后一章找到了应该如何着手做毕业设计的内容。在看的时候，我的焦虑下降了，而我也醒了过来。

当回想起这个梦，无论是考研政治还是毕业设计，这两者都让我极度焦虑、极度恐惧。我在读大四时对此的应对方法一直都是回避，甚至是逃离学校（去实习），直到最后一刻才回学校做毕业设计。

在梦里我似乎是在一个人多的氛围下，我开始有力量去应对这样的焦虑和恐惧。但是这并不是一些针对个人的支持，而只是一种氛围。而且梦里的我所求助的工具是书本（一个人的资源），而不是找个同学去聊聊、去了解。梦里的我依然是靠自己一个人的努力去应对焦虑和恐惧。

当回想起梦里的那种恐惧感，其实我在和那个有好感的男生相处时也会感受到这种恐惧感。和他相处时，我想到，如果我和他真的在一起了，万一他之后的学术学业需要他去另一个城市发展，万一他需要去国外读博\pozhehao{}不仅仅不在同一个城市，甚至不在同一个国家的话，我并没有足够的经济能力去跟上去，我没有能力去追上那个我想要共处的人。这并不只是一种“我比不上对方”、“我没有足够的能力”的恐惧，而是一种更深层的恐惧\pozhehao{}我害怕丧失他，害怕被他所遗弃，害怕自己的无力留不住我想要留住的人。

因为这是我在过往\pozhehao{}无论是初恋还是前任身上\pozhehao{}很强烈地体验到的，也是我在童年和父母、老师、亲戚等一些我本期望他们能够留在自己身边，能够一直给予我支持，甚至只是带来支持的人的关系里，我都感受到了一种强烈的无力感\pozhehao{}好像是因为自己的能力不够，他们才消失了、离开了、不再看重我了。

