\chapter{“但我​依然想紧握我所仅有的”}

\ardate{2022-07-20}{wkCsmUEiRx6KI1Z1qThZxQ}





一整天的心情都蛮糟糕的。晚上下班去见了朋友，一开始我们没有怎么聊天，我一直在转一个垫杯子的圆形碎木垫，然后那个朋友问我：我已经无聊到这种程度了吗？我说（这）不是因为无聊，而是因为我想要把自己的意识锚定在当下。不然我可能又会走神去想那个有好感的男生。

今天看见那个有好感的男生发了一条朋友圈动态，动态里的其中一张照片是和他对象一起拍的\pozhehao{}虽然没有拍到人，但是从照片本身可以看出是在同一个场景里两个人在拍同一件物品，拍出了两个不同的角度。然后我就会下意识地去设想两个人共处于同一个空间时的那个画面，那种交融感。当设想到他们彼此拥有着这种交融感时，我会感到蛮绝望的\pozhehao{}因为这也是我渴望能够和他拥有的交融感，但似乎很难和他拥有这种交融感了，因为他已经和他对象已经拥有了这种交融感。

但我也会想到，即使是朋友之间的互动有时候也能带来交融感呀！

亲密关系真的比其他人际关系更重要吗？伴侣真的比朋友更重要吗？恋人比朋友更重要、亲密关系比其他人际关系更重要似乎一直都是我所接受、所习得的价值观，比如说看见高中同学在脱单后就彻底从同学圈里消失，一对情侣整天只黏在一起。但现在我开始怀疑这样的价值观是否真的符合自己的主观现实？在我看来，我既想要和自己喜欢的人相处，也想要和朋友相处，甚至有时候会为了朋友而放弃一些和喜欢之人相处的时间。我会更想看到每个人背后的那个独一无二的部分，无论和对方是伴侣关系还是朋友关系。而那个独一无二的部分正是不可对比的、不可替代的，更不是说恋人就比朋友重要了，而是每个在我眼中独一无二的人都同样重要。（在我眼中看不见对方那独一无二之处的人对我来说也确实并不重要。）

晚上和朋友见面时发生了一个转变。我跟他表露说我会觉得自己很奇怪，一方面自己内心感到很悲伤，另一方面自己的身体充满着性欲。说着说着，我发现这两者并不矛盾\pozhehao{}身体所承载的性欲似乎在驱使着我与喜欢之人建立身体上的联系，去弥补这份因对方在现实世界的空缺而引发的内心的悲伤。但我能够与对方发生身体上的联系的人，往往不可能是我所喜欢/有好感的人。

我说：\textbf{我开始觉得真正重要的不是自己做了些什么或者是做与不做，而是在于自己能看到些什么}。虽然我能够看到自己内心的部分，但我内心依然感到悲伤。我既控制不了自己内心的悲伤，也控制不了自己身体的欲望。

然后那个朋友主动尝试发生些性互动，而我选择参与其中。在性互动的过程中，我发现他像是变了另一个人，不同于他呈现在公共场合的那一面\pozhehao{}他会变得很粘人，想要有更多的身体触碰和内心连接，想要一直留住我，问我今晚要不要过夜。我跟他表露了在我眼中，他像是变了另一个人，渴望着更多身体的触碰和内心的连接以及陪伴。但我也说：即使我们的性互动能更加深入，即使我今晚在这里过夜了，这真的足够了吗？性互动结束后我们依然还是处于这种情形：你想要和我建立连接、希望我能继续陪伴着你，但我最多只能多陪你10分钟，即使过完夜，第二天我也依然要去上班。在情感上，我更加无法与他产生他所渴望的那种程度的内心连接。“但你依然想紧握你所仅有的。”

在回去路上，我突然感到我和那个朋友有不少相似之处，比如说渴望陪伴、渴望对方一直在场、渴望内心的连接，但他和我所渴望的东西都无法从与另一个人的互动当中得到满足\pozhehao{}我无法从我有好感的那个男生那得到满足，他也无法从我身上得到满足。事后他说他确实挺不开心的，因为他感觉自己没有得到满足，同时也知道他是得不到满足的。而我似乎也处于相似的状态里：理智上我知道我无法从那个有好感的男生那得到满足，但情感上我依然渴望着对方的回应、和对方的见面、能与对方有所互动的时刻，渴望着对方的在场。

当回想起和那个有好感的男生互动的整个过程，我会感觉这更像是一场单恋\pozhehao{}我喜欢着对方，但对方最多也只是和我见了个面、聊了聊天、逛了逛商场。然而在这之后，我脑海里出现了很多想象、设想，就连梦境里也有他的存在。但这一切绝大多数都只发生在了我自己的脑海里\pozhehao{}脑海里的世界越丰富，现实世界越匮乏\pozhehao{}好像我在无意识地用脑海里幻想出来的故事、剧本当中的互动来填补对方在现实世界的缺席、离场：给他发信息很久才会回复，甚至根本不会回复，约他再见面也约不成。但再多的幻想、剧本里的互动也好，这真的足够吗？并不足够，并不足以填补他在现实世界的空缺。

也许在我的生活里，我真的很缺乏一个能给自己提供自体客体经验（例如镜映）的人，同时我也很渴望当和他的相处时间长了，我能够内化一些他的特质，成为我所设想的那个内化了他的特质、充满力量感的自我\pozhehao{}更有力量促成一些事情的发生，更敢于去尝试自己想尝试的事情。但当他在现实世界里回复信息很慢甚至不回信息时，我会感觉我所设想的那个理想的自我也随之而去所带来的悲伤。

我到底是缺了什么才会如此下意识地在脑海里构建各种幻想来自我满足？好像在过去，我都无法从生活里曾经出现过的一个又一个的重要他人那得到持续的满足，对方甚至连身体或灵魂在场都做不到，而我所能够拥有的，也就只有我的幻想了，但我依然想紧握我所仅有的幻想。

就像是有时候睡醒，想到自己没有任何想去做的事情、没有任何能见上面的人，既然现实生活是那么的无聊、令人失望和绝望，那我还不如继续睡过去，去梦境里享受丰富的世界。


