\chapter{“想对他说CNM的冲动”}

\ardate{2022-07-23}{JfYxgx5hKKVhzHuNYJXnYw}




今天读到了一篇某个心理咨询师写的推文“我选择回避痛苦，来让自己好过一点”：我们如何面对「真实」，其中提到她在之前写过的文章里收到过一个愤怒的评论，大意是：你整天说心理咨询有多困难，既然你觉得困难，你就没资格当咨询师，你干脆别做了。在她看来，这是对心理咨询的全能幻想，把咨询师幻想为理想化的全能照顾者，希望心理咨询可以让自己不费力地变好，就像是被一个全能的好妈妈照顾一样，而当发现对方做不到时，便认为那是坏妈妈。

这让我在情绪上有所感触，后来我才意识到这之所以能激发我的情绪，是因为有人也跟我说过类似的话：“你大可以不去学习这类课程……我之所以会选择指出你的这个问题，只是说，你前阵子看共情的课程，某种意义上是希望自己能够做到这一点，但是你又做的不好。那不如不改变……如果不合适自己，不如放手。”当看到那个人这么说的时候，我感到蛮愤怒的，因为在我看来，对方是在攻击我。那个推文里的咨询师带着同理心地利用理论来概念化对方，这样的防御对她来说或许是可行的，而对我来说这或许也是可行的，但我依然有另一个自由，对他说CNM的自由。

攻击性背后带有着愤怒，愤怒背后可能有着各种各样的东西，例如说我想对他说CNM的愤怒背后代表着一种自己的边界正在被对方所侵入、破坏，但他的攻击性背后的愤怒的背后又会是些什么呢？

在后来的一次群聊里，在我看来，他在攻击另一个人的共情能力差（在他眼中的我也是共情能力很差的），然后我质问他：“去攻击对方的共情能力差真的有意义吗？”他说他并不认为他是在攻击，而是把事实摆出来，希望其他人能通过事实有所行动或改变。

但对方并不会将他自认为的“把事实摆出来”解读为把事实摆出来，而是会有其他解读，例如在我的解读里，他是在攻击对方和我，他是在用他自己的主观现实来盖过其他人的主观现实\pozhehao{}例如他在攻击对方时的话语里，绝大多数的主语都是你：你作为XXX、你对XXX很片面、你本质上并没有XXX。这甚至给我一种心灵等同模式（心智化不恰当使用的其中一种情况）的感觉\pozhehao{}把对他人，对自己想象性的解读等同于外在现实。

如果他所说的“把事实摆出来”是一种攻击，那这种攻击背后的愤怒又会是什么呢？我会想到，如果是在人本主义的理论里，这当中可能会有未被正视的痛苦；如果是在自体心理学的理论里，这当中可能会有自体客体体验的断裂而导致的自体感破损。但同时我也想到，他的两次攻击都是冲着他所认为的不会共情的人所释放的，而且两次都是他自认为对方不会共情，而没有跟对方核实自己的猜测（心灵等同）。

为什么要将“不会共情”投射给对方然后进行攻击？他的（至少是在意识层面的）用意是希望其他人能通过事实有所行动或改变，就像是：我是为了你好。我并不了解他的过往经历，所以我的猜想是，每当他有镜映需求时，他曾经或现在的重要他人或许一直无法做到镜映他的需求，甚至可能会对他说：你就是不会共情别人，我说出来是为了你好，希望你能改变。如果举一个例子，当自己口渴想要问父母要水，但父母却说：“我都已经那么累了，你就是不会体谅别人。但我说出来是为了你好，希望你能有所改变。”这更像是一种角色逆转：本应是父母照顾孩子的感受（口渴），但父母反过来要求孩子要照顾父母的感受（累），即亲职化的亲子关系。

镜映需求的早期受挫被压抑后，会在后续的生活中不断浮现于不同的人际关系当中，一直试图从潜意识整合进意识层面。正是因为过往某些不被共情的重大创伤的存在，现在便一直渴望被共情的经历，但由于当时的某些应对方式（例如“把事实摆出来”地说：你XXX）对于现在的情况而言过于僵化，而一直无法得到被共情的体验，只能一次又一次地压抑进潜意识里，然后又一次又一次地浮现出来。

不过，和那篇推文的咨询师一样，这也只是我的猜测，但这种猜测并没有减轻我对他的愤怒，想对他说CNM的冲动。

